# Utilisation de LVM

## Mise en place 

### Création d'un volume groupe

Vous executerez la mise en place par vous même, pas de copier coller pour cette partie.

* Ajoutez 3 disques de 200MB à une nouvelle VM
* Découverte des disques ajoutés :
  ```bash
  [root@localhost ~]$ dmesg | grep disk 
  sd 2:0:0:0: [sda] Attached SCSI disk 
  sd 3:0:0:0: [sdb] Attached SCSI disk 
  sd 4:0:0:0: [sdc] Attached SCSI disk 
  sd 5:0:0:0: [sdd] Attached SCSI disk 
  ```
* Création des volumes physiques : PV avec la commande `pvcreate` à appliquer sur deux des nouveau disque.
* Consultation des volumes physiques avec la commande `pvdisplay`
* Création du volume groupe `vgdata` (VG) avec la commande `vgcreate` avec les deux premier PV
* Création et test d'un volume logique `lv1` sur le volume group `vgdata` 
* Avec la commande `pvdisplay` vérifier l'usage des PE (physical extend) sur les différent volumes physiques
* le volume est alors visible au travers du "device mapper" :
  ```bash
  [root@localhost ~]$ ls -al /dev/mapper/ 
  total 0 
  drwxr-xr-x.  2 root root    120 Jan 18 22:41 . 
  drwxr-xr-x. 19 root root   3740 Jan 18 22:41 .. 
  crw-rw----.  1 root root 10, 58 Jan 18 22:13 control
  lrwxrwxrwx.  1 root root      7 Jan 18 22:41 vgdata-lv1 -> ../dm-2 
  lrwxrwxrwx.  1 root root      7 Jan 18 22:13 VolGroup-lv_root -> ../dm-0 
  lrwxrwxrwx.  1 root root      7 Jan 18 22:13 VolGroup-lv_swap -> ../dm-1
  ```

### Création de filesystem 

**Sur le volume logique `lv1` et sur le 3ieme disque :**

```bash
[root@localhost ~]$ mke2fs -t ext3 /dev/dm-2 
…/…
Maximum filesystem blocks=67371008 
10 block groups 
8192 blocks per group, 8192 fragments per group 
2048 inodes per group 
Superblock backups stored on blocks: 
	8193, 24577, 40961, 57345, 73729 
Writing inode tables: done
Creating journal (4096 blocks): done 
Writing superblocks and filesystem accounting information: done 
…/…
[root@localhost ~]$ mke2fs -t ext3 /dev/sdd 
mke2fs 1.41.12 (17-May-2010) 
/dev/sdd is entire device, not just one partition! 
Proceed anyway? (y,n) y 
Filesystem label= 
OS type: Linux 
Block size=1024 (log=0) 
…/…
```

### Montage des filesystemes :

```bash
[root@localhost ~]$ mkdir /mnt/sdd /mnt/lv1 
[root@localhost ~]$ mount -t ext3 /dev/dm-2 /mnt/lv1 
[root@localhost ~]$ mount -t ext3 /dev/sdd /mnt/sdd 
[root@localhost ~]$ df 
Filesystem           1K-blocks   Used Available Use% Mounted on 
/dev/mapper/VolGroup-lv_root 
                       6795192 796232   5647116  13% / 
tmpfs                   251020      0    251020   0% /dev/shm 
/dev/sda1               487652  57575    404477  13% /boot 
/dev/mapper/vgdata-lv1 
                         79327   5663     69568   8% /mnt/lv1 
/dev/sdd                198337   5663    182434   4% /mnt/sdd 
```

### Tests d'écritures :

avec la commande `dd` :

```bash
[root@localhost ~]$ dd if=/dev/zero of=/mnt/lv1/zerofile bs=512 count=40960 
40960+0 records in 
40960+0 records out 
20971520 bytes (21 MB) copied, 0.147763 s, 142 MB/s 
[root@localhost ~]$ dd if=/dev/zero of=/mnt/sdd/zerofile bs=512 count=40960 
40960+0 records in 
40960+0 records out 
20971520 bytes (21 MB) copied, 0.174145 s, 120 MB/s
```

On réalisera plusieurs opérations de ce type pour tester la vitesse d'écriture. On coM est très légé sur les écritures.

## Agrandir un volume et un filesystem existant

Cette opération peu être faite sans démonter le système de fichier

le volume `lv1` :
```bash
[root@localhost ~]$ lvs 
  LV      VG       Attr       LSize   Pool Origin Data%  Meta%  Move Log Cpy%Sync Convert 
  lv_root VolGroup -wi-ao----   6.71g
  lv_swap VolGroup -wi-ao---- 816.00m 
  lv1     vgdata   -wi-ao----  80.00m 
```

### modifier la taille du volume logique :

Avec la commande `lvresize` :

```bash
[root@localhost ~]$ lvresize -l +10 /dev/mapper/vgdata-lv1 
  Size of logical volume vgdata/lv1 changed from 80.00 MiB (20 extents) to 120.00 MiB (30 extents). 
  Logical volume lv1 successfully resized
[root@localhost ~]$ lvs 
  LV      VG       Attr       LSize   Pool Origin Data%  Meta%  Move Log Cpy%Sync Convert 
  lv_root VolGroup -wi-ao----   6.71g
  lv_swap VolGroup -wi-ao---- 816.00m
  lv1     vgdata   -wi-ao---- 120.00m
```

Mais le filesysteme lui n'as pas changé de taille :

```bash
[root@localhost ~]$ df -h 
Filesystem            Size  Used Avail Use% Mounted on 
/dev/mapper/VolGroup-lv_root 
                      6.5G  786M  5.4G  13% / 
tmpfs                 246M     0  246M   0% /dev/shm 
/dev/sda1             477M   57M  395M  13% /boot 
/dev/mapper/vgdata-lv1 
                       78M   26M   48M  35% /mnt/lv1 
/dev/sdd              194M   26M  159M  14% /mnt/sdd 
```

### Agrandissement du system de fichier ext 

Avec la commande `resize2fs` :

```bash
[root@localhost ~]$ resize2fs /dev/mapper/vgdata-lv1 120M 
resize2fs 1.41.12 (17-May-2010) 
Filesystem at /dev/mapper/vgdata-lv1 is mounted on /mnt/lv1; on-line resizing required 
old desc_blocks = 1, new_desc_blocks = 1 
Performing an on-line resize of /dev/mapper/vgdata-lv1 to 122880 (1k) blocks. 
The filesystem on /dev/mapper/vgdata-lv1 is now 122880 blocks long. 
[root@localhost ~]$ df -h 
Filesystem            Size  Used Avail Use% Mounted on 
/dev/mapper/VolGroup-lv_root 
                      6.5G  786M  5.4G  13% / 
tmpfs                 246M     0  246M   0% /dev/shm 
/dev/sda1             477M   57M  395M  13% /boot 
/dev/mapper/vgdata-lv1 
                      117M   26M   85M  24% /mnt/lv1 
/dev/sdd              194M   26M  159M  14% /mnt/sdd 
```

**Pour les système de fichier `xfs` on utilisera la commande `xfs_growfs`**

## Migration de stockage à chaud :

### Mise en place :

#### Remise à plat de l'environnement :

On démonte les filsystème et on supprime `lv1` :

```bash
[root@localhost ~]$ umount /mnt/sdd 
[root@localhost ~]$ umount /mnt/lv1 
[root@localhost ~]$ lvremove /dev/vgdata/lv1 
Do you really want to remove active logical volume lv1? [y/n]: y 
  Logical volume "lv1" successfully removed 
[root@localhost ~]$ lvs 
  LV      VG       Attr       LSize   Pool Origin Data%  Meta%  Move Log Cpy%Sync Convert 
  lv_root VolGroup -wi-ao----   6.71g
  lv_swap VolGroup -wi-ao---- 816.00m 
[root@localhost ~]$ pvs 
  PV         VG       Fmt  Attr PSize   PFree  
  /dev/sda2  VolGroup lvm2 a--    7.51g      0 
  /dev/sdb   vgdata   lvm2 a--  196.00m 196.00m 
  /dev/sdc   vgdata   lvm2 a--  196.00m 196.00m 
```

#### Création d'un nouveau LV :

Avec la commande lvcreate on recréer un lv `lv1`, on contate que tous les blocs sont sur /dev/sdb :

```bash
[root@localhost ~]$ lvcreate -l 20 vgdata --name lv1 
  Logical volume "lv1" created. 
[root@localhost ~]$ pvs 
  PV         VG       Fmt  Attr PSize   PFree  
  /dev/sda2  VolGroup lvm2 a--    7.51g      0 
  /dev/sdb   vgdata   lvm2 a--  196.00m 116.00m 
  /dev/sdc   vgdata   lvm2 a--  196.00m 196.00m 
```

#### Formatage (création du FS) :

```bash
[root@localhost ~]$ mke2fs -t ext3 /dev/mapper/vgdata-lv1 
mke2fs 1.41.12 (17-May-2010) 
Filesystem label= 
OS type: Linux 
Block size=1024 (log=0) 
Fragment size=1024 (log=0) 
Stride=0 blocks, Stripe width=0 blocks 
20480 inodes, 81920 blocks 
4096 blocks (5.00%) reserved for the super user 
First data block=1 
Maximum filesystem blocks=67371008 
10 block groups 
8192 blocks per group, 8192 fragments per group 
2048 inodes per group 
Superblock backups stored on blocks: 
	8193, 24577, 40961, 57345, 73729 

Writing inode tables: done
Creating journal (4096 blocks): done 
Writing superblocks and filesystem accounting information: done 

This filesystem will be automatically checked every 30 mounts or 
180 days, whichever comes first.  Use tune2fs -c or -i to override. 
```

#### Montage et utilisation

Notez que le volume peu avoir plusieurs nom ou chemin :

```bash
[root@localhost ~]$ ls -al /dev/mapper/vgdata-lv1 
lrwxrwxrwx. 1 root root 7 Jan 19 22:46 /dev/mapper/vgdata-lv1 -> ../dm-2 
[root@localhost ~]$ mount -t ext3 /dev/dm-2 /mnt/lv1 
```

Nous allons utiliser un `bash` et la commande `while` attaché à un terminal `screen` pour simuler un processus qui écrit en permanance sur le volume logique :

```bash
[root@localhost ~]$ yum install screen 
…/...
[root@localhost ~]$ screen bash 
[root@localhost ~]$ while true; do echo `date` >> /mnt/lv1/timer; sleep 1; done & 
[root@localhost ~]$
```

Screen est un serveur de terminal indépendant du terminal sur lequel il tourne, **on peu le quiter avec la succession de touche : `[Ctrl]+a [Ctrl]+d`**

### Méthode 1 : déplacment à chaud des données

#### déplacez les blocs de données utilisés:

avec la commande `pvmove` de `sdb` vers `sdc` :

```bash
[root@localhost ~]$ pvmove /dev/sdb /dev/sdc 
  /dev/sdb: Moved: 5.0% 
  /dev/sdb: Moved: 100.0% 
```

Les blocs ont bien été déplacés :

```bash
[root@localhost ~]$ pvs 
  PV         VG       Fmt  Attr PSize   PFree  
  /dev/sda2  VolGroup lvm2 a--    7.51g      0 
  /dev/sdb   vgdata   lvm2 a--  196.00m 196.00m 
  /dev/sdc   vgdata   lvm2 a--  196.00m 116.00m 
```

#### réduire le volume group

Nous pouvons sortir `sdb` du volume group `vgdata` vu que tout ses pv sont libre:

nous utilisons la commande `vgreduce` :

```bash
[root@localhost ~]$ vgreduce vgdata /dev/sdb 
  Removed "/dev/sdb" from volume group "vgdata" 
[root@localhost ~]$ pvs 
  PV         VG       Fmt  Attr PSize   PFree  
  /dev/sda2  VolGroup lvm2 a--    7.51g      0 
  /dev/sdb            lvm2 ---  200.00m 200.00m 
  /dev/sdc   vgdata   lvm2 a--  196.00m 116.00m 
```

`sdb` n'est plus affecté à un volume group, le processus ne s'est pas arrété et a continué d'accèder au volume :

```bash
[root@localhost ~]$ screen -r
[root@localhost ~]$ tail -f /mnt/lv1/timer 
…/…
[Ctrl]+a [Ctrl]+d
```

### Méthode 2 : utilisation du Mirroring

#### Mise en place du raid :

Remettez le volume physique `sdb` dans le volume group

```bash
[root@localhost ~]$ vgextend vgdata /dev/sdb 
  Volume group "vgdata" successfully extended 
[root@localhost ~]$ pvs 
  PV         VG       Fmt  Attr PSize   PFree  
  /dev/sda2  VolGroup lvm2 a--    7.51g      0 
  /dev/sdb   vgdata   lvm2 a--  196.00m 196.00m 
  /dev/sdc   vgdata   lvm2 a--  196.00m 116.00m 
```

Convertissez le volume en volume "mirroré" (RAID 1) avec la commande `lvconvert` et l'option `-m` pour miroir et `1` pour le nombre de copie.

```bash
[root@localhost ~]$ lvconvert -m 1 --mirrorlog core /dev/vgdata/lv1
vgdata/lv1: Converted: 15.0% 
vgdata/lv1: Converted: 100.0% 
```

Vous pouvez constater que maintenant les deux volumes physiques sont occupés à hauteur de 80MB :

```bash
[root@localhost ~]$ pvs 
  PV         VG       Fmt  Attr PSize   PFree  
  /dev/sda2  VolGroup lvm2 a--    7.51g      0 
  /dev/sdb   vgdata   lvm2 a--  196.00m 116.00m 
  /dev/sdc   vgdata   lvm2 a--  196.00m 116.00m
[root@localhost ~]$ lvdisplay -v /dev/vgdata/lv1 
    Using logical volume(s) on command line. 
  --- Logical volume --- 
  LV Path                /dev/vgdata/lv1 
  LV Name                lv1 
  VG Name                vgdata 
  LV UUID                022lG2-cjAk-1X8U-xkBZ-Qpz8-AAjC-CMU3At 
  LV Write Access        read/write 
  LV Creation host, time localhost.localdomain, 2016-01-19 22:39:41 +0100 
  LV Status              available 
  # open                 1 
  LV Size                80.00 MiB 
  Current LE             20 
  Mirrored volumes       2 
  Segments               1 
  Allocation             inherit 
  Read ahead sectors     auto 
  - currently set to     256 
  Block device           253:2 
```

#### Suppresion du raid

Vous pouvez reconvertir le lv en non mirroré et en choisissant le volume physique sur lequel le mirroir doit être supprimé : `sdc`

```bash
[root@localhost ~]$ lvconvert -m 0 /dev/vgdata/lv1 /dev/sdc 
  Logical volume lv1 converted. 
[root@localhost ~]$ pvs 
  PV         VG       Fmt  Attr PSize   PFree  
  /dev/sda2  VolGroup lvm2 a--    7.51g      0 
  /dev/sdb   vgdata   lvm2 a--  196.00m 116.00m 
  /dev/sdc   vgdata   lvm2 a--  196.00m 196.00m
```

Nous pouvons alors sortir le volume physique `sdc` du volume group:

```bash
[root@localhost ~]$ vgreduce vgdata /dev/sdc 
  Removed "/dev/sdc" from volume group "vgdata" 
[root@localhost ~]$ pvs 
  PV         VG       Fmt  Attr PSize   PFree  
  /dev/sda2  VolGroup lvm2 a--    7.51g      0 
  /dev/sdb   vgdata   lvm2 a--  196.00m 116.00m 
  /dev/sdc            lvm2 ---  200.00m 200.00m 
```

### Conclusion

Nous avons migrer les données du pv `sdb` vers `sdc` puis du pv `sdc` vers `sdb`. Nous Pouvons enfin valider que l'utilisation du volume n'est pas impacté et du coup l'arrêter:

fg pour rappeler la commande `while` en premier plan et l'arreter avec un `[ctrl]c`

```bash
[root@localhost ~]$ screen -r
…/…
[ctrl]c
[root@localhost ~]$ fg 
while true; do 
    echo `date` >> /mnt/lv1/timer; sleep 1; 
done
[ctrl]c
```

## Les snapshots

### remise à plat :

on démonte et supprime le volume logique puis on remet `sdc` dans le volume group :

```bash
[root@localhost ~]$ umount /dev/mapper/vgdata-lv1 
[root@localhost ~]$ df -h 
Filesystem            Size  Used Avail Use% Mounted on 
/dev/mapper/VolGroup-lv_root 
                      6.5G  787M  5.4G  13% / 
tmpfs                 246M     0  246M   0% /dev/shm 
/dev/sda1             477M   57M  395M  13% /boot 
[root@localhost ~]$ lvremove /dev/vgdata/lv1 
Do you really want to remove active logical volume lv1? [y/n]: y 
  Logical volume "lv1" successfully removed 
[root@localhost ~]$ vgextend vgdata /dev/sdc 
  Volume group "vgdata" successfully extended
```

On retrouve un volume groupe `vgdata` avec 2 pv `sdb` et `sdc`

```bash
[root@localhost ~]$ pvs 
  PV         VG       Fmt  Attr PSize   PFree  
  /dev/sda2  VolGroup lvm2 a--    7.51g      0 
  /dev/sdb   vgdata   lvm2 a--  196.00m 196.00m 
  /dev/sdc   vgdata   lvm2 a--  196.00m 196.00m 
```

#### répartition des PE sur les PV :

Création d'un volume en utilisant la fonction stripe permettant de répartir les blocs logiques sur les volume physique : 

```bash
[root@localhost ~]$ lvcreate -l 20 vgdata --name lv1 --stripes 2 
  Using default stripesize 64.00 KiB. 
  Logical volume "lv1" created. 
[root@localhost ~]$ pvs 
  PV         VG       Fmt  Attr PSize   PFree  
  /dev/sda2  VolGroup lvm2 a--    7.51g      0 
  /dev/sdb   vgdata   lvm2 a--  196.00m 156.00m 
  /dev/sdc   vgdata   lvm2 a--  196.00m 156.00m
```

Dans le cas de l'utilisation de disque physique et non virtuel cela permet de répartir les lectures et écritures sur les 2 disques.

#### Formatage et utilisation :

```bash
[root@localhost ~]$ mke2fs -t ext3 /dev/mapper/vgdata-lv1 
…/…
[root@localhost ~]$ mount -t ext3 /dev/mapper/vgdata-lv1 /mnt/lv1 
[root@localhost ~]$ df -h 
Filesystem            Size  Used Avail Use% Mounted on 
/dev/mapper/VolGroup-lv_root 
                      6.5G  787M  5.4G  13% / 
tmpfs                 246M     0  246M   0% /dev/shm 
/dev/sda1             477M   57M  395M  13% /boot 
/dev/mapper/vgdata-lv1 
                       78M  5.6M   68M   8% /mnt/lv1 
```

On ajoute des données sur le volume logique `lv1`

```bash
[root@localhost ~]$ cp /var/log/* /mnt/lv1/
cp: omitting directory `/var/log/audit'
[root@localhost ~]$ ls -al /mnt/lv1/
total 869 
drwxr-xr-x. 3 root root   1024 Jan 19 23:29 .
drwxr-xr-x. 4 root root   4096 Jan 18 22:47 ..
-rw-------. 1 root root   4550 Jan 19 23:29 anaconda.ifcfg.log
-rw-------. 1 root root  19984 Jan 19 23:29 anaconda.log
…/…
```

#### création de snapshot

Création d'un snapshot `lv1-snap` du volume `lv1` de 10 PE (40 MB) :

```bash
[root@localhost ~]$ lvcreate -l 10 --snapshot /dev/vgdata/lv1 --name lv1-snap
  Logical volume "lv1-snap" created.
[root@localhost ~]$ lvs 
  LV       VG       Attr       LSize   Pool Origin Data%  Meta%  Move Log Cpy%Sync Convert 
  lv_root  VolGroup -wi-ao----   6.71g
  lv_swap  VolGroup -wi-ao---- 816.00m
  lv1      vgdata   owi-aos---  80.00m
  lv1-snap vgdata   swi-a-s---  40.00m      lv1    0.03
```

#### Utilisation du snapshot :

Suppression d'une partie des fichier

```bash
[root@localhost ~]$ rm -f /mnt/lv1/*log 
[root@localhost ~]$ ls -al /mnt/lv1/*log 
ls: cannot access /mnt/lv1/*log: No such file or directory 
```

Création d'un point de montage et montage (en lecture seule) du snapshot :

```bash
[root@localhost ~]$ mkdir /mnt/lv1-snap 
[root@localhost ~]$ mount -t ext3 -o ro /dev/vgdata/lv1-snap /mnt/lv1-snap
```

Nous pouvons alors récupèrer nos fichiers :

```bash
[root@localhost ~]$ ls -al /mnt/lv1-snap/*log 
-rw-------. 1 root root   4550 Jan 19 23:29 /mnt/lv1-snap/anaconda.ifcfg.log 
-rw-------. 1 root root  19984 Jan 19 23:29 /mnt/lv1-snap/anaconda.log 
-rw-------. 1 root root  27224 Jan 19 23:29 /mnt/lv1-snap/anaconda.program.log 
-rw-------. 1 root root  99452 Jan 19 23:29 /mnt/lv1-snap/anaconda.storage.log 
-rw-------. 1 root root  41511 Jan 19 23:29 /mnt/lv1-snap/anaconda.syslog 
-rw-------. 1 root root   2606 Jan 19 23:29 /mnt/lv1-snap/anaconda.yum.log 
-rw-r--r--. 1 root root   1590 Jan 19 23:29 /mnt/lv1-snap/boot.log 
-rw-r--r--. 1 root root 374236 Jan 19 23:29 /mnt/lv1-snap/dracut.log 
-rw-r--r--. 1 root root 146000 Jan 19 23:29 /mnt/lv1-snap/lastlog 
-rw-------. 1 root root      0 Jan 19 23:29 /mnt/lv1-snap/maillog 
-rw-------. 1 root root      0 Jan 19 23:29 /mnt/lv1-snap/tallylog 
-rw-------. 1 root root    256 Jan 19 23:29 /mnt/lv1-snap/yum.log 
[root@localhost ~]$ lvs 
  LV       VG       Attr       LSize   Pool Origin Data%  Meta%  Move Log Cpy%Sync Convert 
  lv_root  VolGroup -wi-ao----   6.71g
  lv_swap  VolGroup -wi-ao---- 816.00m 
  lv1      vgdata   owi-aos---  80.00m 
  lv1-snap vgdata   swi-aos---  40.00m      lv1    0.14 
```

Puis supprimer le snapshot

```bash
[root@localhost ~]$ umount /mnt/lv1-snap 
[root@localhost ~]$ lvremove /dev/vgdata/lv1-snap 
Do you really want to remove active logical volume lv1-snap? [y/n]: y 
  Logical volume "lv1-snap" successfully removed 
[root@localhost ~]$ lvs 
  LV      VG       Attr       LSize   Pool Origin Data%  Meta%  Move Log Cpy%Sync Convert 
  lv_root VolGroup -wi-ao----   6.71g
  lv_swap VolGroup -wi-ao---- 816.00m 
  lv1     vgdata   -wi-ao----  80.00m 
```

## Conclusion :

Nous n'avons pas tout vu. Een revanche nous en avons vu assez pour comprendre que LVM est incontournable dans la gestion du stockage des système Unix.
